\chapter{Fondamenti di Sicurezza}

\section{Introduzione alla Sicurezza Informatica}

Per sicurezza informatica si intendono una serie di misure e controlli che assicurano la confidenzialità, l'integrità e la disponibilità delle risorse del sistema informativo, compresi l'hardware, il software, il firmware e le informazioni elaborate, memorizzate e trasmesse.

\subsection{La Triade CIA}

I tre obiettivi chiave al centro della sicurezza informatica, noti anche come triade CIA, sono:

\begin{description}
    \item[Confidentiality (Confidenzialità)] Ossia preservare le autorizzazioni riguardo l'accesso e la divulgazione delle informazioni. Comprende:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Confidenzialità dei dati:} assicura che le informazioni confidenziali non siano rese disponibili a individui non autorizzati.
        \item \textbf{Privacy:} assicura che gli individui controllino quali informazioni che li riguardano possano essere raccolte e conservate e da chi e a chi tali informazioni possano essere divulgate.
    \end{itemize}
    
    \item[Integrity (Integrità)] Ossia la protezione contro la modifica impropria delle informazioni. Racchiude:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Integrità dei dati:} assicura che le informazioni e i programmi siano modificati solo in un modo specificato e autorizzato.
        \item \textbf{Integrità del sistema:} assicura che un sistema esegua il suo compito prestabilito in modo ineccepibile.
    \end{itemize}
    
    \item[Availability (Disponibilità)] Assicura che il servizio non sia negato agli utenti autorizzati.
\end{description}

\subsection{Livelli di Impatto delle Violazioni}

La sicurezza informatica definisce tre livelli di impatto per valutare le conseguenze potenziali di una violazione:

\begin{description}
    \item[Basso] La perdita potrebbe avere un effetto limitato (es. efficacia ridotta).
    \item[Moderato] La perdita potrebbe avere un serio effetto negativo (es. operatività svolta con grandi difficoltà).
    \item[Alto] La perdita potrebbe avere un effetto negativo grave o catastrofico (es. impossibilità di svolgere funzioni primarie).
\end{description}

\section{Le Sfide della Sicurezza Informatica}
La sicurezza informatica presenta complessità intrinseche che la rendono una disciplina difficile da gestire:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Mentalità avversaria}: Bisogna sempre anticipare i potenziali attacchi contro ogni meccanismo di difesa.
    \item \textbf{Procedure controintuitive}: Spesso i meccanismi non sono ovvi e la loro necessità sfugge ai non addetti ai lavori.
    \item \textbf{Gestione delle chiavi}: I sistemi si basano su segreti, sollevando problemi di creazione, distribuzione e protezione.
    \item \textbf{Lotta continua}: È uno scontro perenne tra l'attaccante che cerca falle e il difensore che cerca di chiuderle.
    \item \textbf{Sicurezza vs Usabilità}: Spesso la sicurezza è percepita come un ostacolo all'efficienza.
    \item \textbf{Progettazione built-in}: Necessità di integrare la sicurezza fin dalle fasi iniziali della progettazione (anziché aggiungerla a posteriori come \textit{bolt-on}).
\end{enumerate}

\section{Terminologia della Sicurezza}

Le vulnerabilità rappresentano delle minacce per il sistema e un potenziale danno per quest'ultimo. Una minaccia che si concretizza rappresenta un attacco. Di seguito un riepilogo rapido e le definizioni dettagliate:

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|l|p{8cm}|}
\hline
\textbf{Termine} & \textbf{Definizione} \\ \hline
Asset & La risorsa che si vuole difendere, che sia essa un sistema o dei dati. \\ \hline
Vulnerabilità & Qualsiasi evento con il potenziale di avere un impatto negativo sulle attività organizzative. \\ \hline
Minaccia & Evento con il potenziale di causare un danno. \\ \hline
Attacco & Qualsiasi tipo di attività malevola che tenta di raccogliere, interrompere o distruggere le risorse del sistema informativo o le informazioni stesse. \\ \hline
Contromisura & Azione o tecnica che riduce minacce o vulnerabilità. \\ \hline
Rischio & Probabilità che una minaccia sfrutti una vulnerabilità $\times$ Impatto. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Terminologia di base della sicurezza.}
\end{table}

\subsection{Modelli di Controllo degli Accessi}
Il controllo degli accessi definisce chi può accedere a cosa.
\begin{itemize}
    \item \textbf{RBAC (Role-Based Access Control)}: Il controllo è basato sui \textit{ruoli} (es. admin, user) a cui gli utenti vengono assegnati. Semplifica enormemente la gestione in grandi organizzazioni.
    \item \textbf{ABAC (Attribute-Based Access Control)}: Modello più granulare e dinamico, basato su \textit{attributi} del soggetto, dell'oggetto e dell'ambiente (es. orario, posizione geografica).
\end{itemize}

\section{Tipologie di Attacco e di Minacce}

\subsection{Classificazione degli Attacchi}

Gli attacchi possono essere classificati secondo diverse dimensioni:

\begin{description}
    \item[Attacco passivo] Tentativo di apprendere informazioni del sistema senza alterarne il funzionamento (es. intercettazione). L'obiettivo principale è la \textbf{prevenzione} (tramite cifratura).
    \item[Attacco attivo] Tentativo di alterare le risorse del sistema o influenzarne il funzionamento. L'obiettivo principale è la \textbf{rilevazione} e la risposta.
    \item[Attacco interno] Effettuato da un \textit{insider}, utente autorizzato ad accedere alle risorse ma utilizzate in modo non autorizzato.
    \item[Attacco esterno] Effettuato da un \textit{outsider}, ossia un utente non autorizzato del sistema.
\end{description}

\subsection{Le Minacce}

\subsubsection{Divulgazione Non Autorizzata}
La divulgazione non autorizzata (unauthorized disclosure) è una minaccia alla confidenzialità. I seguenti tipi di attacchi possono portare a questa conseguenza:
\begin{description}
    \item[Esposizione (exposure)] Può essere intenzionale o risultato di un errore umano/software, che si concretizza nella conoscenza non autorizzata di dati sensibili.
    \item[Intercettazione (interception)] Attacco comune nelle comunicazioni: ricezione di una copia di informazioni destinate a un altro dispositivo.
    \item[Inferenza (inference)] Nota come analisi del traffico; un avversario ottiene informazioni dall'osservazione del pattern del traffico su una rete o dalla struttura di un database.
    \item[Intrusione (intrusion)] Ottenimento di un accesso non autorizzato a dati sensibili superando le protezioni del sistema.
\end{description}

\subsubsection{Inganno}
L'inganno (deception) è una minaccia all'integrità del sistema o dei dati:
\begin{description}
    \item[Mascheramento (masquerade)] Tentativo di un utente non autorizzato di accedere fingendosi un utente autorizzato.
    \item[Falsificazione (falsification)] Alterazione o sostituzione di dati validi con dati falsi.
    \item[Ripudio (repudiation)] Un utente rinnega falsamente di aver inviato, ricevuto o posseduto determinati dati.
\end{description}

\subsubsection{Interruzione}
L'interruzione (disruption) è una minaccia alla disponibilità o all'integrità del sistema:
\begin{description}
    \item[Interdizione (incapacitation)] Attacco alla disponibilità (es. danneggiamento hardware o disattivazione servizi tramite malware).
    \item[Corruzione (corruption)] Attacco all'integrità in cui le risorse o i servizi funzionano in modo non voluto.
    \item[Ostruzione (obstruction)] Interferisce con le comunicazioni disabilitando collegamenti o alterando le informazioni di controllo.
\end{description}

\subsubsection{Usurpazione}
L'usurpazione (usurpation) è una minaccia all'integrità del sistema:
\begin{description}
    \item[Appropriazione indebita (misappropriation)] Sottrazione di servizio, come l'uso di un host come piattaforma per lanciare attacchi DDoS (Distributed Denial of Service) verso altri bersagli.
    \item[Uso improprio (misuse)] Disabilitazione o ostacolo delle funzioni di sicurezza tramite programmi malevoli o abusi di privilegi.
\end{description}

\section{Valutazione delle Minacce}

\subsection{Superfici di Attacco}
Una superficie di attacco è l'insieme di tutte le vulnerabilità raggiungibili e sfruttabili all'interno di un sistema. Si dividono in:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Superficie di Rete}: Porte aperte, protocolli di rete, interfacce web.
    \item \textbf{Superficie Software}: Vulnerabilità nel codice di applicazioni o sistemi operativi.
    \item \textbf{Superficie Umana}: Vulnerabilità legate alle persone (ingegneria sociale, errori operativi).
\end{itemize}



L'\textbf{analisi della superficie di attacco} è una tecnica cruciale per valutare le minacce. L'obiettivo è ridurla il più possibile per rendere più difficile il compito dell'avversario.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[>=stealth, font=\footnotesize, scale=0.9]

    % Definizione dei colori (sfumature di grigio)
    \colorlet{lightgray}{gray!20}
    \colorlet{mediumgray}{gray!40}
    \colorlet{darkgray}{gray!60}

    % Quadranti (Riempimento e Bordi)
    % In basso a sinistra
    \fill[lightgray] (0,0) rectangle (3,3);
    \draw (0,0) rectangle (3,3) node[midway, align=center] {Rischio di\\sicurezza basso};
    
    % In alto a sinistra
    \fill[mediumgray] (0,3) rectangle (3,6);
    \draw (0,3) rectangle (3,6) node[midway, align=center] {Rischio di\\sicurezza medio};
    
    % In basso a destra
    \fill[mediumgray] (3,0) rectangle (6,3);
    \draw (3,0) rectangle (6,3) node[midway, align=center] {Rischio di\\sicurezza medio};
    
    % In alto a destra
    \fill[darkgray] (3,3) rectangle (6,6);
    \draw (3,3) rectangle (6,6) node[midway, align=center] {Rischio di\\sicurezza alto};

    % Assi con frecce
    \draw[->, thick] (0,0) -- (7,0) node[below=20pt, pos=0.5, font=\small\bfseries] {Superficie di attacco};
    \draw[->, thick] (0,0) -- (0,7) node[left=40pt, pos=0.7, rotate=90, font=\small\bfseries] {Stratificazione};

    % Etichette Assi (Piccola/Grande e Profonda/Superficiale)
    \node at (1.5, -0.4) {Piccola};
    \node at (4.5, -0.4) {Grande};
    
    \node[rotate=90] at (-0.4, 1.5) {Profonda};
    \node[rotate=90] at (-0.4, 4.5) {Superficiale};

\end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Minacce alle Risorse del Sistema}

Le minacce possono colpire diverse categorie di risorse:

\subsection{Hardware}
\begin{description}
    \item[Disponibilità] L'attrezzatura viene rubata o disabilitata, impedendo così l'erogazione del servizio.
    \item[Confidenzialità] Viene rubata una chiavetta USB non cifrata.
    \item[Integrità] Dispositivi hardware vengono modificati o danneggiati.
\end{description}

\subsection{Software}
\begin{description}
    \item[Disponibilità] Vengono cancellati dei programmi, negando l'accesso agli utenti.
    \item[Confidenzialità] Viene fatta una copia non autorizzata del software.
    \item[Integrità] Un programma funzionante viene modificato per farlo fallire durante l'esecuzione o fargli eseguire operazioni non desiderate.
\end{description}

\subsection{Dati}
\begin{description}
    \item[Disponibilità] Vengono cancellati i file, negando l'accesso agli utenti.
    \item[Confidenzialità] Lettura non autorizzata di dati o analisi statistica che rivela informazioni sottese.
    \item[Integrità] I file esistenti vengono modificati o vengono creati nuovi file illeciti.
\end{description}